---
aid: 9025
zid: 789128
title: "松涛水库建设有多难？"
author: 墨者无畏
date: 2019-01-09 11:58:28+07:00
lastmod: 2019-01-26 00:00:00+07:00
---

墨者无畏 于 2019-1-9 11:58:28 发表了：

原文说:

为了克服水资源问题，发动机行动结束之后，元老院就开始实施临高的主要水库：松涛水库的兴建工作。

松涛水库是海南岛最大的水库，它的总库容高达 31.25 亿立方米，可灌溉面积 312.2 万亩，完工之后整个海南岛北部的临高、儋州、澄迈、琼山均不同程度受益，其中临高是最大的受灌区。

完工之后，不但可以促进整个海南岛北部的农业生产，困扰目前工业口的工业用水不足的问题亦可得到一定的缓解。

但是松涛水库的工程量大。在本时空，大坝从 1958 年开始修建，一直到 1961 年才完成了土石大坝。而配套的灌溉渠工程一直到 90 年代才陆续完工。这对元老院的下一个五年计划中的工业蓝图来说不但杯水车薪而且远水不解近渴。

所以，建设到底有什么难度？

---

前头捉了张辉瓒 于 2019-1-9 12:53:28 发表了：

高峰时期用工 6 万人，全岛动员，这个人力就是个大问题。

---

traveller69 于 2019-1-9 13:00:39 发表了：

那时候基本靠人力，澳宋反而应具有机械化的优势。另外施工可以分期进行，争取一期一年完成。

利用打字机行动获得的人口，加上农村人口，劳动力应该无忧。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-9 13:01:30 发表了：

> 前头捉了张辉瓒 发表于 2019-1-9 12:53
>
> 高峰时期用工 6 万人，全岛动员，这个人力就是个大问题。

6 万人的工程说建就建，小 3000 人的工程说是耗费人力

---

墨者无畏 于 2019-1-9 13:59:56 发表了：

简单地说，就是没人，没机械。那还玩个屁啊！(╯‵□′)╯︵┻━┻

---

前头捉了张辉瓒 于 2019-1-9 14:05:54 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-9 13:01
>
> 6 万人的工程说建就建，小 3000 人的工程说是耗费人力

3000 人是什么工程啊？

---

cc5233 于 2019-1-9 14:22:38 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-9 13:00
>
> 那时候基本靠人力，澳宋反而应具有机械化的优势。另外施工可以分期进行，争取一期一年完成。
>
> 利用打字机行 ...

反而个鬼 你澳的炸药、工具还有组织能力差距是你那几台破机器能弥补得上？

我只能说，对澳宋来说，没那么急 拖着干问题不太大

---

cc5233 于 2019-1-9 14:23:55 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-9 13:59
>
> 简单地说，就是没人，没机械。那还玩个屁啊！(╯‵□′)╯︵┻━┻

急个啥 先修一部分水渠，直接引江水

大坝慢慢建，水渠慢慢改

---

前头捉了张辉瓒 于 2019-1-9 14:27:43 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-9 14:23
>
> 急个啥 先修一部分水渠，直接引江水
>
> 大坝慢慢建，水渠慢慢改

这是个可行的思路，直接修大坝，工程量太大，占用人力太多，有这几万人，为什么不当兵打仗占地盘去呢？

---

cc5233 于 2019-1-9 14:36:22 发表了：

> 前头捉了张辉瓒 发表于 2019-1-9 14:27
>
> 这是个可行的思路，直接修大坝，工程量太大，占用人力太多，有这几万人，为什么不当兵打仗占地盘去呢？ ...

而且也没必要一口气建几十米上百米的坝，先建个 10 米的坝起 1 个小水库也行啊

都江堰之类的哪来的高坝，还不是灌溉千年

---

traveller69 于 2019-1-9 14:46:56 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-9 14:22
>
> 反而个鬼 你澳的炸药、工具还有组织能力差距是你那几台破机器能弥补得上？
>
> 我只能说，对澳宋来说，没那么 ...

你考证过国内 1950 年代如何修水库？ 如果是主要靠民工肩扛担挑，哪有毛的差距？

松涛水库由于进度慢，最后硬是靠增加了百辆重型卡车才赶上汛期蓄水的。

---

前头捉了张辉瓒 于 2019-1-9 14:49:02 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-9 14:46
>
> 你考证过国内 1950 年代如何修水库？ 如果是主要靠民工肩扛担挑，哪有毛的差距？
>
> 松涛水库由于进度慢，最 ...

你看，用了 6 万人进度都很慢。再说，赶进度的几百辆汽车在哪里啊？

---

墨者无畏 于 2019-1-9 14:51:39 发表了：

还是慢慢修吧。亏元老院吹工业化，我翻了翻书，发现蒸汽机利用率低得令人发指。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-9 14:52:33 发表了：

> 前头捉了张辉瓒 发表于 2019-1-9 14:05
>
> 3000 人是什么工程啊？

6 万人建设松涛，先用小 3000 开发附近的长坡，有了长坡就近源源提供煤、石油、水泥、电力，建松涛水库才能享受到工业化和机械化的优势。

---

traveller69 于 2019-1-9 14:55:08 发表了：

> 前头捉了张辉瓒 发表于 2019-1-9 14:49
>
> 你看，用了 6 万人进度都很慢。再说，赶进度的几百辆汽车在哪里啊？

是的，我没有松涛水库前 2 年施工资料。只是看到法国在 19 世纪下就修了 60 米高的

古夫尔·登伐重力坝。

最好有精通水坝工程人来评估以下。

1. 松涛水库能否分期建设？

2. 18 世纪下的机械水平，造这个水库需要多少劳动力？

---

cc5233 于 2019-1-9 14:56:49 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-9 14:46
>
> 你考证过国内 1950 年代如何修水库？ 如果是主要靠民工肩扛担挑，哪有毛的差距？
>
> 松涛水库由于进度慢，最 ...

你澳有几百两汽车来赶工期吗？

所以心别太大，先修个 20 米小坝起水渠源头水就行了

---

traveller69 于 2019-1-9 15:01:23 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-9 14:56
>
> 你澳有几百两汽车来赶工期吗？
>
> 所以心别太大，先修个 20 米小坝起水渠源头水就行了
>
> ...

19 世纪下的时候，已经开始修建高坝了。那时候也没有重型卡车。

水坝工程的建设方法可以按当时工程机械水平做调整。

---

traveller69 于 2019-1-9 15:02:36 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-9 14:52
>
> 6 万人建设松涛，先用小 3000 开发附近的长坡，有了长坡就近源源提供煤、石油、水泥、电力，建松涛水库才能 ...

不如当初直接把长坡煤矿开成金手指，代替甲子煤矿，这样不重复建设。

---

cc5233 于 2019-1-9 15:37:31 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-9 15:01
>
> 19 世纪下的时候，已经开始修建高坝了。那时候也没有重型卡车。
>
> 水坝工程的建设方法可以按当时工程机械水 ...

修坝元老院的工程人员足够设计了 无非是没那么高端。。。

关键是如果你要几万人力那你组织得起来就搞，组织不起来可以把项目砍小点啊

---

traveller69 于 2019-1-9 17:43:24 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-9 15:37
>
> 修坝元老院的工程人员足够设计了 无非是没那么高端。。。
>
> 关键是如果你要几万人力那你组织得起来就搞，组 ...

这个同意，搞小一点，先修一期蓄水几亿立方，至少搞定马枭工业园用水，多出来用在农业上。

二期建完后，再搞定整个海南西北部的工农业用水。

---

一路向上 于 2019-1-9 18:09:23 发表了：

_本帖最后由 一路向上 于 2019-1-9 18:11 编辑_

松涛水库是一个水库群，上下游加起来，一共有一百多座水库，主要是小一型和小二型水库，这个完全是澳宋现阶段能做到的。其次，松涛水库是均质土坝(土石重力坝)，70 万立方米的压实土体，取土场勘察过了？如何把 70 万立方米土体从取土场运至大坝，交通工具是啥？同时，400 年前，坝体下部地质状况是否一致都是需要勘察的。如果分期工程只有降低高程，譬如一期工程达到高程 165 米，二期达到 175，三期达到 198。最后是混凝土防水帷幕的注入，打算使用什么工程机械完成？

---

sccdqy 于 2019-1-11 09:13:02 发表了：

没必要修建松涛这个大型的水库，海南可以修小型水库的地方很多，可以先修一些小水库。

---

sccdqy 于 2019-1-12 21:11:26 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-9 13:59
>
> 简单地说，就是没人，没机械。那还玩个屁啊！(╯‵□′)╯︵┻━┻

确实是这样，五六十年代建松涛

前后修建 9 年（中间停工 3 年），

高峰期 6 万人，海南全部人口是超过 200 万的，据 adol 统计小说中现在海南人口才 75--80 万，要组织几万人搞几年的建设不现实。至于施工用机械设备从研发到生产得几年时间吧，搞一汽时全套设计图纸全是苏联提供，生产设备苏联提供 80%多，集全国之力还花了 3 年才建成。 除了没人没机械外，也没有技术人员，当年建这个水库广东省派 108 个技术人员去作现场设计和指导施工，现在元老院有几个懂技术的？特别是底部防渗工程，松涛水库主坝底部有 20m 深的灌浆防渗帷幕，更是没有能力去完成了，防渗不做好水从底部渗漏太多，修这个水库就不划算。

---

traveller69 于 2019-1-13 14:36:56 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-13 14:39 编辑_

> sccdqy 发表于 2019-1-12 21:11
>
> 确实是这样，五六十年代建松涛前后修建 9 年（中间停工 3 年），高峰期 6 万人，海南全部人口是超 ...

嗯，人口应该快百万了。现在海南人口的增长来自于：外来人口移民+本身人口自然增长。而且二五期间海南人口应该继续快速增长，二五末应该能到 160 万。由于是移民，主要是劳动力人口+儿童，老年人少。所以二五末能够动用的劳动力其实并不比海南 1950 年少。

二五期间除开主动迁移人口，还有不少人会从各地主动投奔到海南。毕竟澳松豪富之名，会传遍大陆的。

水利工程，应该在一五期间就建了一些小水库。二五初继续建中小水库锻炼队伍。二五下的时候，无论如何蒸汽动力工程机械应该成熟了。这时候，建松涛水库，开挖灌溉水渠应该具备条件了。

---

没事乱溜达 于 2019-1-13 18:38:50 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-9 17:43
>
> 这个同意，搞小一点，先修一期蓄水几亿立方，至少搞定马枭工业园用水，多出来用在农业上。
>
> 二期建完后， ...

儋州春江水库和天角谭水库有技术难度没有？

---

cqduoluo 于 2019-1-13 19:09:34 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-13 19:18 编辑_

松涛水利工程志

松涛水库建成之后能灌溉 123 万亩，收益很大，投资自然也很高，不计人工费，水库和灌区加起来 3 亿人民币，9000 多万工日。

至于其中机械设备具体的那就没资料了，但是临高肯定没几百台去投入。

还有水利专业技术人员的差距，总觉得自己比 TG 强是病，得治。

**000004.jpg** _(1.01 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-13 19:09 上传

**000005.jpg** _(1.13 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-13 19:09 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-13 19:26:56 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-13 19:28 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-13 18:38
>
> 儋州春江水库和天角谭水库有技术难度没有？

以春江水库为例，投资 450 万，灌溉面积 2 万多亩，平均每亩投资需要 200 多块钱，按当时算一亩地每年产出也大概 20 块钱，需要积攒 10 年才搞得起来。

农业水利不是那么好修的，不然儋县也不会 58 年才开始修春江水库了，临高现在不是北上打仗么，没钱大规模投资水利，前 10 年组织人力先把千塘万井搞起来就不错了，但是临高在海南又没有搞土改，缺一个强有力的公有组织，想搞 TG 那一套人民建设基本是没戏的。

---

traveller69 于 2019-1-13 19:56:19 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-13 19:58 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-13 19:26
>
> 以春江水库为例，投资 450 万，灌溉面积 2 万多亩，平均每亩投资需要 200 多块钱，按当时算一亩地每年产出也大概 ...

对于水田，有了水库可以仲双季稻，没有水库只能种单季稻。这个差别大了，按亩产算，差不多要接近 200 斤每亩。另外有水库后，部分旱田可以改水田。

如果临高继续作为中心，必须尽快修建大小各种水库。。。参见海南北部现状，规模水库有几十个

---

没事乱溜达 于 2019-1-13 20:05:00 发表了：

> 一路向上 发表于 2019-1-9 18:09
>
> 松涛水库是一个水库群，上下游加起来，一共有一百多座水库，主要是小一型和小二型水库，这个完全是澳宋现阶 ...

儋州春江水库和天角谭水库有技术难度没有？

---

没事乱溜达 于 2019-1-13 20:15:08 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-13 19:26
>
> 以春江水库为例，投资 450 万，灌溉面积 2 万多亩，平均每亩投资需要 200 多块钱，按当时算一亩地每年产出也大概 ...

所以靠种地回本根本不可能。

搞这两个水库可以开发航运和水力机械，靠工业回本。两个都是漫水坝。

还有保障粮食和饮水安全的作用。儋州雨量不均衡，饮用水和工业水没保障，尤其是中和杨浦开发区，地下水不能喝。

---

没事乱溜达 于 2019-1-13 20:18:11 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-13 19:26
>
> 以春江水库为例，投资 450 万，灌溉面积 2 万多亩，平均每亩投资需要 200 多块钱，按当时算一亩地每年产出也大概 ...

临高地下水也不能喝，估计也不能作为工业用水。松涛能动工，估计是为了保障东北部海口用水的原因比较大。按说元老院建了那么多厂子，工业水早就不够了。

---

一路向上 于 2019-1-13 21:39:54 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-13 20:05
>
> 儋州春江水库和天角谭水库有技术难度没有？

两个水库，元老院应该是有能力完成的。

春江水库最好是能重新设计下，消能池和坝体都存在薄弱部位。

---

sccdqy 于 2019-1-14 05:39:21 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-13 19:09
>
> 松涛水利工程志
>
> 松涛水库建成之后能灌溉 123 万亩，收益很大，投资自然也很高，不计人工费，水库和灌区加起来 ...

赞同。现在要做的是在工业和耕地集中的地方先分散修建一个些小型水库，一方面尽可能提高耕地产出，一方面培养设计施工方面技术人员，同时研发农耕和施工机械设备，技术和设备水平上了一个台阶后才有可能大兴水利。

---

sccdqy 于 2019-1-14 05:55:44 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-13 14:36
>
> 嗯，人口应该快百万了。现在海南人口的增长来自于：外来人口移民+本身人口自然增长。而且二五期间海南人口 ...

https://bbs.northdy.com/thread-786516-2-1.html&nbsp; &nbsp;根据 adol 考据现在元老院治下人口总数约 100-105 万人，其中海南 75-80 万人。以后我认为海南人口不会再大幅增长，元老院是有安天下的雄心的，打下的地盘只会越来越大，各地经济发展要尽量均衡，所以不应该再大量向海南移民，除非元老院偏安海南、广东一带。从总人口数量上看五十年代末期时中国人口已达 7 亿，而明末人口总数约一亿至两亿之间，所以此时短时间内海南也人口想达到 150 万是不太可能的事情。

---

traveller69 于 2019-1-14 08:33:56 发表了：

> sccdqy 发表于 2019-1-14 05:55
>
> https://bbs.northdy.com/thread-786516-2-1.html&nbsp; &nbsp;根据 adol 考据现在元老院治下人口总数约 100-105 万人， ...

嗯，看来是路线不同。这位估计是支持迁都广州的，版上多数支持继续发展临高。

---

墨者无畏 于 2019-1-14 08:46:38 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 08:33
>
> 嗯，看来是路线不同。这位估计是支持迁都广州的，版上多数支持继续发展临高。
>
> ...

迁都和北伐是两码事。

---

traveller69 于 2019-1-14 09:01:42 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 08:46
>
> 迁都和北伐是两码事。

嗯，迁都就不用大发展临高了。。

---

墨者无畏 于 2019-1-14 09:56:23 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 09:01
>
> 嗯，迁都就不用大发展临高了。。

俺寻思，能不能把政治首都和经济强市分开？就像华盛顿堪培拉那样。

---

traveller69 于 2019-1-14 10:10:05 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-14 10:18 编辑_

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 09:56
>
> 俺寻思，能不能把政治首都和经济强市分开？就像华盛顿堪培拉那样。

暂时不可能，就这么点规模。等规模上去了，可以考虑分开。

迁都江南的一个优势，就是双子星城市，首都和上海相隔不远。

等到三五末，海南差不多 220 多万人口，非农人员近 150 多万。到时候，逐渐开始向江南迁都，用 3~5 年时间迁移 80 万人口到新首都。

---

墨者无畏 于 2019-1-14 11:06:54 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 10:10
>
> 暂时不可能，就这么点规模。等规模上去了，可以考虑分开。
>
> 迁都江南的一个优势，就是双子星城市，首都和 ...

走一步看一步吧，变化总比计划多。

---

traveller69 于 2019-1-14 12:34:17 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 11:06
>
> 走一步看一步吧，变化总比计划多。

规划还是很重要，搞错了那就只能到时候硬填坑。。。现在看已经有这个趋势。重要的水利没有提到过，工程机械也没提，倒是机械计算机写了老长一段。。。。。。。。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 17:17:15 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 12:34
>
> 规划还是很重要，搞错了那就只能到时候硬填坑。。。现在看已经有这个趋势。重要的水利没有提到过，工程机 ...

出现越晚的科技越好写，资料多。越是基础的科技，原始的科技越难写，没人了解工艺，甚至不了解前置工艺和科技树，金手指都不好开。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 17:19:35 发表了：

干旱的小冰河其实是修水库的好时候，便于施工。雨季修水库，来场暴雨就白干了。

---

traveller69 于 2019-1-14 18:48:30 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 17:17
>
> 出现越晚的科技越好写，资料多。越是基础的科技，原始的科技越难写，没人了解工艺，甚至不了解前置工艺和 ...

感觉元老中从事相关专业工作的不多，很多人穿越后只能当基本劳动力。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 18:58:17 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 18:48
>
> 感觉元老中从事相关专业工作的不多，很多人穿越后只能当基本劳动力。

基本劳力有些过了。

写飞行的一路向上学过水利，写砂轮的专业是航空……现代行业的螺丝钉们，要在古代独挡一面，其实需要大量学习古代技术。

我觉得合理方式是配备大量助手和学生，脱离琐碎日常劳动，研究发展旧科技。当劳力的原因是书里的计划过于超前，没有足够的工人。大量知识分子当劳力，有点类似 tg 浪费人才的模式，政客官僚把持权利，技术人才不值钱。

---

cqduoluo 于 2019-1-14 19:26:42 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-13 19:56
>
> 对于水田，有了水库可以仲双季稻，没有水库只能种单季稻。这个差别大了，按亩产算，差不多要接近 200 斤每亩 ...

难道 TG 当年不知道这个道理？为啥要 57 年才开始计划修？为什么要修到 90 年才差不多搞完？

---

traveller69 于 2019-1-14 19:27:57 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-14 19:44 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:26
>
> 难道 TG 当年不知道这个道理？为啥要 57 年才开始计划修？为什么要修到 90 年才差不多搞完？

我不懂，估计你也搞不清楚。。。TG 掌权后 7 年修，临高二五修正好差不多！

---

cqduoluo 于 2019-1-14 19:30:01 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-14 19:35 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-13 20:15
>
> 所以靠种地回本根本不可能。
>
> 搞这两个水库可以开发航运和水力机械，靠工业回本。两个都是漫水坝。

《松涛水利工程志》里把粮食增产、发电、防洪、供水、水产、航运的效益都算上，需要 15 年才回本，对于大型基础设施这个时间不算长，关键临高现在根本没这个积累来上这么大的项目，不论资金，技术还是人力，都差了太远。

临高现在才多少人口工业，不至于那么缺水，再说元老院工业区在马袅，儋州那么远，缺水直接修南渡江的水渠过去就行了，我之前强烈建议后续工业在海口搞，就因为那边不缺水。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 19:40:54 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:30
>
> 《松涛水利工程志》里把粮食增产、发电、防洪、供水、水产、航运的效益都算上，需要 15 年才回本，对于大型 ...

松涛太大了，搞不了。另外水渠也是大工程。春江的水渠就没有修全，始终没达到设计灌溉面积

1633 前后这段干旱，需要水救命。另外还有工业用水的缺口。怎么也要建几个小水库的。

纯农业社会能供养的非农很低，所以种种计算的结果是搞这种粮食自给自足的发展方式是错误的。发展海贸才是积累资本的唯一方式。

---

cqduoluo 于 2019-1-14 19:45:26 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 19:27
>
> 我不懂，估计你也搞不清楚。。。

你不懂不是问题，但你根本没理工科思路才是个问题，不去查资料计算数据，怎么可能得到正确答案。

松涛水库是靠国家投资 3.77 亿建起来的，靠海南自己的财政根本没这个本钱，海南只出了人力罢了，当时海南地方财政收入才 5000 万元，靠自己根本修不起来。

而为什么 57 年之后 TG 才有这个本钱？那当然是因为那时候一五马上完成了，在苏联的 156 项之后，TG 才有这个本钱，元老院什么都靠自己，还早得很呢。

---

思考得人 于 2019-1-14 19:47:17 发表了：

_本帖最后由 思考得人 于 2019-1-14 20:14 编辑_

我手头还专门收了一本砖头厚的松涛水库水利志

**IMG20190114200131.jpg** _(1.2 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:14 上传

**IMG20190114200148.jpg** _(1.35 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:14 上传

**IMG20190114200201.jpg** _(1.54 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:14 上传

**IMG20190114200211.jpg** _(1.38 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:14 上传

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 19:48:10 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:30
>
> 《松涛水利工程志》里把粮食增产、发电、防洪、供水、水产、航运的效益都算上，需要 15 年才回本，对于大型 ...

松涛主要调节的就是南渡江水量吧？

海口地下水能不能饮用？

海南儋州临高地方病是结石，一个原因是出汗多(尤其是北方人)，另一个原因地下水含钙高，我见过煮开的一锅水看上去像一锅汤……

所谓的临高不缺水，就是他们在喝地下水。在现代人看来是没法忍受的。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 19:49:24 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 19:47
>
> 我手头还专门收了一本砖头厚的松涛水库水利志

你在书中名字是？

---

cqduoluo 于 2019-1-14 19:49:34 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 19:40
>
> 松涛太大了，搞不了。另外水渠也是大工程。春江的水渠就没有修全，始终没达到设计灌溉面积
>
> 1633 前后这段 ...

水库当然要修，但是海南现在才 100 万人力，而且还没全部搞公社体系，很多人力是无法有效利用的，所以搞水利效率肯定要比 TG 历史上差多了，同样一个五年计划能修 TG 历史上的三分之一都算开金手指了。

---

traveller69 于 2019-1-14 19:53:11 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-14 19:54 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:30
>
> 《松涛水利工程志》里把粮食增产、发电、防洪、供水、水产、航运的效益都算上，需要 15 年才回本，对于大型 ...

不能同意，澳宋修松涛具有战略意义，经济效益也远高于旧时空。

《松涛水利工程志》中的效益主要来自农业，这是由于旧时空海南农业为主的情况。而澳宋在新时空，主要发展的工业，经济效益大大高于只算农业。很多事情，不能刻舟求剑。。。

---

traveller69 于 2019-1-14 19:59:08 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:49
>
> 水库当然要修，但是海南现在才 100 万人力，而且还没全部搞公社体系，很多人力是无法有效利用的，所以搞水 ...

二五期间修松涛的劳动力主要来自：新移民+越南/马来劳工，考虑到澳宋在导入人口，每年投入 1 万多人修水库，完全可以承受。

---

cqduoluo 于 2019-1-14 19:59:58 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 19:48
>
> 松涛主要调节的就是南渡江水量吧？
>
> 海口地下水能不能饮用？

不能说调节南渡江水量，因为松涛水库设计就是以灌溉为主的，所以水库本身投资才占全部的 1/3 不到，灌渠都比水库多。

海口有南渡江不太缺水，再说海南东面降雨量高，不像临高降雨量只有全省一半，和海口比就更差远了，所以临高才那么依靠地下水。

**无标题.jpg** _(1.84 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 19:59 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-14 20:02:55 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 19:59
>
> 二五期间修松涛的劳动力主要来自：新移民+越南/马来劳工，考虑到澳宋在导入人口，每年投入 1 万多人修水库 ...

如果只靠 1 万人的人海战术就修得好，那海南还需要等国家投资近 4 亿？还需要广东省给几百技术人员，几百机械设备？

松涛水库最多的时候有 20 万人，就你这每年光靠 1 万人力，10 个五年计划都修不好。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:03:44 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:49
>
> 水库当然要修，但是海南现在才 100 万人力，而且还没全部搞公社体系，很多人力是无法有效利用的，所以搞水 ...

欧洲当年也没有公社，他们的大基建咋搞的。既然不靠自给自足的粮食回本，当然是农庄式农业，外雇廉价劳动力来完成大工程。

水利设施也是元老院私有，优先保证工业水（包括水力机械和航运）和饮用水。遇到大旱，卖水就是暴利，可以很快回本。

---

思考得人 于 2019-1-14 20:06:57 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 19:49
>
> 你在书中名字是？

化工部长季退思

---

cqduoluo 于 2019-1-14 20:09:53 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 20:03
>
> 欧洲当年也没有公社，他们的大基建咋搞的。既然不靠自给自足的粮食回本，当然是农庄式农业，外雇廉价劳动 ...

欧洲修得慢，英国人搞工业化用了多少年？慢慢积攒 200 年，工业化都搞得差不多了，自然这些水利也不是问题，你等得了吗？

何况 200 年时间搞工业化，初期先修小水利，再修中水利，再修大水利，又不是一步登天就修这么大的。

另外一个英国当时的粮食也不是靠自己解决的，很大一部分是利用工业品贸易进口来解决，初期是在欧洲进口，然后在殖民地收刮，当时印度的很多粮食都出口英国。

---

思考得人 于 2019-1-14 20:11:10 发表了：

_本帖最后由 思考得人 于 2019-1-14 20:25 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 20:02
>
> 如果只靠 1 万人的人海战术就修得好，那海南还需要等国家投资近 4 亿？还需要广东省给几百技术人员，几百机械 ...

光论水库的话，我觉得可以修，然而修了没卵用就是了。

花钱的大头在灌溉渠上

**QQ 图片 20190114202651.jpg** _(1.66 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:24 上传

**QQ 图片 20190114202633.jpg** _(1.52 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-14 20:24 上传

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:15:57 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 19:59
>
> 不能说调节南渡江水量，因为松涛水库设计就是以灌溉为主的，所以水库本身投资才占全部的 1/3 不到，灌渠都 ...

海口虽然降雨多，但是等降线比临高高的不是太多。南渡江雨季旱季水量变化太大，雨季水白流，旱季水流很小吧？一部分增加南渡江旱季流量，一部分灌溉西北地区。北门江流量波动也很大，桥都冲垮了好几次，可中和饮用水一直就没解决，估计旱季灌溉也没水。

儋州杨浦够干旱的，但是地下水位不低，可以用手压井。儋州修了大量水渠，但是松涛好像先照顾的东边。

---

traveller69 于 2019-1-14 20:16:09 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 20:02
>
> 如果只靠 1 万人的人海战术就修得好，那海南还需要等国家投资近 4 亿？还需要广东省给几百技术人员，几百机械 ...

20 万人？ 我看到的数据是最高 6 万人。前面全人工，最后突击才调来卡车。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:18:03 发表了：

英国是慢慢积累，美国可不慢啊。修铁路还从中国找人呢。元老院不用摸石头过河

---

墨者无畏 于 2019-1-14 20:20:30 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:16
>
> 20 万人？ 我看到的数据是最高 6 万人。前面全人工，最后突击才调来卡车。
>
> ...

你的数据哪里的？

---

traveller69 于 2019-1-14 20:20:34 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:11
>
> 光论水库的话，我觉得可以修，然而修了没卵用就是了。
>
> 花钱的大头在灌溉渠上

灌溉水渠建设只能慢慢来，先实现跨流域调水再说，搞定工业用水。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:21:20 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:11
>
> 光论水库的话，我觉得可以修，然而修了没卵用就是了。
>
> 花钱的大头在灌溉渠上

灌渠有个优势，每个地区各自搞一段，不用像水库要把人和物资都集中到一个区域。

儋州境内的水渠好像只用了一两年。

---

traveller69 于 2019-1-14 20:22:27 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 20:20
>
> 你的数据哪里的？

http://m.sohu.com/a/198505309_694946
，如果是 20 万人那确实等造出蒸汽动力橡胶轮胎的卡车后再说。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:25:01 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 20:09
>
> 欧洲修得慢，英国人搞工业化用了多少年？慢慢积攒 200 年，工业化都搞得差不多了，自然这些水利也不是问题 ...

蒸汽机前英国有大量可以驱动水力机械的瀑布，海南北部……与其等蒸汽机做动力，不如修小水库快

---

traveller69 于 2019-1-14 20:25:12 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 20:21
>
> 灌渠有个优势，每个地区各自搞一段，不用像水库要把人和物资都集中到一个区域。
>
> 儋州境内的水渠好像只用 ...

1970 年搞灌溉水渠时候，号称 14 万人会战。

---

traveller69 于 2019-1-14 20:26:48 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 20:18
>
> 英国是慢慢积累，美国可不慢啊。修铁路还从中国找人呢。元老院不用摸石头过河 ...

明末战乱，四条腿的猪难找，两条腿的人多得是，给口饭旧干活。。。。。。越南，长江以北，到处可找到难民。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:27:57 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:22
>
> http://m.sohu.com/a/198505309_694946，如果是20万人那确实等造出蒸汽动力橡胶轮胎的卡车后再说。
>
> ...

才灌溉海南三市两县 123 万亩良田，太少了

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:30:24 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:06
>
> 化工部长季退思

久仰大名！原来版主也有马甲

---

traveller69 于 2019-1-14 20:31:07 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 20:27
>
> 才灌溉海南三市两县 123 万亩良田，太少了

最重大意义就是实现了干湿两季的跨季调水，解决旱季工农业用水困难。

---

traveller69 于 2019-1-14 20:34:53 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:11
>
> 光论水库的话，我觉得可以修，然而修了没卵用就是了。
>
> 花钱的大头在灌溉渠上

看到了，开始确实是
手推车运输土石
！！！所以需要大量劳动力，我相信澳宋修松涛水库的机械化水平高于旧时空前两年。

---

思考得人 于 2019-1-14 20:38:24 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:34
>
> 看到了，开始确实是手推车运输土石！！！所以需要大量劳动力，我相信澳宋修松涛水库的机械化水平高于旧时 ...

澳宋哪来的拖拉机牵引滚碾？

没有拖拉机牵引滚碾你准备手工夯土？ 夯一百年也不如拖拉机牵引滚碾一个月

---

traveller69 于 2019-1-14 20:40:55 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:38
>
> 澳宋哪来的拖拉机牵引滚碾？
>
> 没有拖拉机牵引滚碾你准备手工夯土？ 夯一百年也不如拖拉机牵引滚碾一个月

蒸汽动力的压路机等工厂机械，可在二五中全面制造。参见：
https://bbs.northdy.com/thread-789137-1-1.html

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:41:50 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:25
>
> 1970 年搞灌溉水渠时候，号称 14 万人会战。

我说的是儋州自己内部的水渠，好像五几年修了很多。你这是松涛的干渠？楼上的照片也说的是干渠。

我建议先修下游小水库和水渠，先保证工业水。除非是为了调水去临高，没必要先修松涛。

如果把重工业放儋州，可以修天角谭水库，然后修天角谭二期（现在不知道动工没有）。

修小水库还可以利用水渠放流木材，按说元老院的木头缺的厉害……

---

traveller69 于 2019-1-14 20:43:16 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 20:41
>
> 我说的是儋州自己内部的水渠，好像五几年修了很多。你这是松涛的干渠？楼上的照片也说的是干渠。
>
> 我建议 ...

马枭河。文澜河的几个中小水库，应该已经开始修好了吧。否则如何搞定马袅工业区的用水。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:43:56 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:31
>
> 最重大意义就是实现了干湿两季的跨季调水，解决旱季工农业用水困难。

农业不挣钱，回本困难。跨季调水，可以防止冲毁桥梁，保护河道，比种地利益更大。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:46:52 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:43
>
> 马枭河。文澜河的几个中小水库，应该已经开始修好了吧。否则如何搞定马袅工业区的用水。
>
> ...

对啊，临高必须先修那几个小水库。

马袅就是个小溪，没多少水。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:51:33 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:26
>
> 明末战乱，四条腿的猪难找，两条腿的人多得是，给口饭旧干活。。。。。。越南，长江以北，到处可找到难民 ...

水利看着人多，也就搞一两年。实际上盖房子，修路，采石，伐木……大量基建用的人也不少，而且是长期用人，不见得比水利工时少。所以松涛，还是推后靠谱

---

墨者无畏 于 2019-1-14 20:55:29 发表了：

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;水利：完成松涛水库的修建和部分配套渠道工程。争取在第二个五年计划完成之后，保证临高的工农业生产和人民生活用水需求。

就算不修松涛水库，如何保障用水？尤其是在不迁都的前提下？

---

traveller69 于 2019-1-14 20:58:07 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 20:55
>
> 水利：完成松涛水库的修建和部分配套渠道工程。争取在第二个五年计划完成之后，保证临高的工农业生 ...

宋涛在二五肯定要修到 170 米，实现跨流域调水，干湿季调水。

蒸汽动力工程机械+ 1 万劳工，2~3 年搞定！

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 20:59:55 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 20:55
>
> 水利：完成松涛水库的修建和部分配套渠道工程。争取在第二个五年计划完成之后，保证临高的工农业生 ...

中和镇前几年才喝上松涛水，饮用水保障不了。农村旱季只能喝地下水。工业水比现代用量小很多，建几个小水库，先自己独享，有钱了再搞松涛

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 21:01:56 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:58
>
> 宋涛在二五肯定要修到 170 米，实现跨流域调水，干湿季调水。
>
> 蒸汽动力工程机械+ 1 万劳工，2~3 年搞定！

搞定后只能靠浇地回本，工业用不上那么多，资源浪费极大。

---

traveller69 于 2019-1-14 21:06:52 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 21:01
>
> 搞定后只能靠浇地回本，工业用不上那么多，资源浪费极大。

钢铁厂/纺织厂/食品厂/热电都是用水大户，另外畜牧养殖业也要大量用水。

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 21:11:11 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 21:06
>
> 钢铁厂/纺织厂/食品厂/热电都是用水大户，另外畜牧养殖业也要大量用水。
>
> ...

可是目前工业总量小啊。畜牧业面积大需要修多少渠才能满足，够本不够？

小水库修好后，水力机械的企业直接放在大坝下面，蒸汽机都省了。原材料和产品从水渠运输，运费又省一部分。

---

traveller69 于 2019-1-14 21:13:40 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 21:11
>
> 可是目前工业总量小啊。畜牧业面积大需要修多少渠才能满足，够本不够？
>
> 小水库修好后，水力机械的企业直 ...

你还惦记水利机械！ 多铆蒸钢，

---

没事乱溜达 于 2019-1-14 21:16:16 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 21:13
>
> 你还惦记水利机械！ 多铆蒸钢，

不惦记不行，蒸汽机那效率那成本，赔不死你才怪。现代机床在明朝造的蒸汽机，靠卖产品回本，实在不如去抢。

---

sccdqy 于 2019-1-15 00:48:49 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 20:02
>
> 如果只靠 1 万人的人海战术就修得好，那海南还需要等国家投资近 4 亿？还需要广东省给几百技术人员，几百机械 ...

赞同。想修建松涛水库在水力资源、技术水平、经济实力、机械装备等各方面看都不具备条件。应该是在农业工业集中的地区就近修建一些小型的水库。

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 07:34:15 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-14 20:02
>
> 如果只靠 1 万人的人海战术就修得好，那海南还需要等国家投资近 4 亿？还需要广东省给几百技术人员，几百机械 ...

临高地下水质不能作为工业用水的说法不准确，初期简陋的工业或者不同行业对水质要求也不一样。海口水资源还是比临高多，尤其是旱季更有优势。

---

traveller69 于 2019-1-15 16:57:31 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-14 21:16
>
> 不惦记不行，蒸汽机那效率那成本，赔不死你才怪。现代机床在明朝造的蒸汽机，靠卖产品回本，实在不如去抢 ...

这位元老居然是反工业党。。。。。。。

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 17:24:54 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 16:57
>
> 这位元老居然是反工业党。。。。。。。

反的是大跃进。

---

cqduoluo 于 2019-1-15 20:40:53 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-14 20:11
>
> 光论水库的话，我觉得可以修，然而修了没卵用就是了。
>
> 花钱的大头在灌溉渠上

光松涛大坝也是一等工程 1 级建筑，我们先不讨论这种级别的工程需要的技术含量，就光说人工和造价。

大坝总共用工 2568 万个工日，按那位说的 1 万人力，需要 7 年时间一天不耽误，如果算上广东支援的那几百台机械设备提升的劳动效率，10 年以上一点也不夸张。

光大坝造价 1.62 亿，按当时 1 斤米 2 毛钱算，这就是 9 亿斤米，4.5 亿公斤，45 万吨，1957 年海南粮食产量是 80 万吨，就这自己都投资不起，要靠国家投入，元老院来修还是洗洗睡吧。

**000270.jpg** _(733.28 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-15 20:34 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-15 20:48:31 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 07:34
>
> 临高地下水质不能作为工业用水的说法不准确，初期简陋的工业或者不同行业对水质要求也不一样。海口水资源 ...

我啥时候说临高地下水不能用于工业了？只是说不够而已，1982 年临高也就 30 万人口，这还是没多少工业的情况下。

年产 5 万吨的焦化厂每小时要 100 吨水，年产 5 万吨钢材的联合体每小时需要 500 吨，一天就能耗去上万吨水。

马袅那边缺水其实很厉害，未来不应该继续搞大钢铁这种重工业，应该走高端路线。

---

cqduoluo 于 2019-1-15 20:50:16 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-14 20:55
>
> 水利：完成松涛水库的修建和部分配套渠道工程。争取在第二个五年计划完成之后，保证临高的工农业生 ...

简单啊，铁路修海口去，耗水的大工业也过去，临高走技术高端路线就行了。

---

traveller69 于 2019-1-15 21:00:15 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-15 20:40
>
> 光松涛大坝也是一等工程 1 级建筑，我们先不讨论这种级别的工程需要的技术含量，就光说人工和造价。
>
> 大坝总 ...

安妮截图中数据。

1. 70 多万亩单季稻改为双季稻，每亩增长 300 公斤

&nbsp; &nbsp; 增产量 = 70 万 x 300 =2.1 亿公斤

2. 25 万亩无灌溉水田每亩增长 240 公斤

&nbsp; &nbsp; 增产量 = 25 万 X 240 = 0.6 亿公斤

3. 15 万亩水浇地每亩增长 15 公斤，相当于增长 220 万公斤

4.&nbsp;&nbsp;其它薯类，甘蔗，蔬菜也有不同程度的增加。

小计增长水稻约 2.7 亿公斤，按价值 0.54 亿。

但农业增长只是小头，工业增产才是大头。

---

cqduoluo 于 2019-1-15 21:01:22 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-14 20:16
>
> 20 万人？ 我看到的数据是最高 6 万人。前面全人工，最后突击才调来卡车。
>
> ...

20 万是 67 年修东干渠的时候，松涛水库一开始就有广东省调去的几百台设备，我上面发的资料就有。

没渠道有水库也没用，松涛水库周边又没农田，尤其明代开发程度更低。

另外我还要提醒你，为了修松涛水库，当时儋州专门在一五修了高等级公路过去，这样才能把大型设备运过去。

**000005.jpg** _(1.13 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-15 20:52 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-15 21:04:55 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 21:00
>
> 安妮截图中数据。
>
> 1. 70 多万亩单季稻改为双季稻，每亩增长 300 公斤
>
> &nbsp; &nbsp; 增产量 = 70 万 x 300 =2.1 亿公斤

你光算收益有啥用，谁不知道松涛水库能修好收益很不错。

当年海南省政府难道不知道？

临高需要投资的地方多了去，家底就这么的点，现在去折腾松涛水库那是典型的大跃进思路。

---

traveller69 于 2019-1-15 21:05:06 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-15 20:40
>
> 光松涛大坝也是一等工程 1 级建筑，我们先不讨论这种级别的工程需要的技术含量，就光说人工和造价。
>
> 大坝总 ...

截图中的人工数量，全手工是约 7 万人年。但如果蒸汽工程机械得到大规模应用，人工可能会变成只有 2 万人年多一点。2 个人驾驶一辆载重 3 吨的卡车 &gt;&nbsp;&nbsp;100 辆 人力推车运土，备注假设运土的距离是 2 公里。

工业科技是第一生产力！

---

traveller69 于 2019-1-15 21:07:05 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-15 21:04
>
> 你光算收益有啥用，谁不知道松涛水库能修好收益很不错。
>
> 当年海南省政府难道不知道？
>
> 临高需要投资的地方 ...

还是回到原来的地方，我的计算是在工程机械使用后，松涛水库就是 1 万人干两年。。。。。。这个投资并不大，二五期间完全可承受。

---

墨者无畏 于 2019-1-15 21:08:04 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 21:05
>
> 截图中的人工数量，全手工是约 7 万人年。但如果蒸汽工程机械得到大规模应用，人工可能会变成只有 2 万人年多 ...

没有蒸汽工程机械！搞不定！别妄想了！

说实话，这些东西都快够得上蒸汽朋克了……

20 世纪初的蒸汽汽车甚至比内燃机车还快……

就临高这个发展，三五能有火管就不错了。

---

traveller69 于 2019-1-15 21:10:19 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2019-1-15 21:08
>
> 没有蒸汽工程机械！搞不定！别妄想了！
>
> 说实话，这些东西都快够得上蒸汽朋克了……
>
> 20 世纪初的蒸汽汽车甚 ...

没有蒸汽工程机械肯定暂时不上松涛水库。但你这种发展速度也太悲观了，火管蒸汽机没那么难搞。

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 21:13:23 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-15 20:48
>
> 我啥时候说临高地下水不能用于工业了？只是说不够而已，1982 年临高也就 30 万人口，这还是没多少工业的情况 ...

那句是我说的。

用水数据是循环水还是新鲜水？

---

思考得人 于 2019-1-15 21:27:39 发表了：

松涛水库，先把建设工地附近的黎部降服吧&nbsp;&nbsp;

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 22:01:57 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-15 21:27
>
> 松涛水库，先把建设工地附近的黎部降服吧

南丰镇已经在汉人手里了吧？文总深入黎区……

---

traveller69 于 2019-1-15 22:05:07 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-15 21:27
>
> 松涛水库，先把建设工地附近的黎部降服吧

海南黎族已经成立了山地部队，你这好像没搞清情况。

---

思考得人 于 2019-1-15 22:06:41 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 22:05
>
> 海南黎族已经成立了山地部队，你这好像没搞清情况。

黎族有几千个侗 互不统属&nbsp; &nbsp;临高那边和松涛水库库区可是两回事&nbsp;&nbsp;

---

traveller69 于 2019-1-15 22:15:00 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-15 22:06
>
> 黎族有几千个侗 互不统属&nbsp; &nbsp;临高那边和松涛水库库区可是两回事

海南黎族到底多少人口啊，几千个铜不要几十万人。

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 22:16:32 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-15 22:06
>
> 黎族有几千个侗 互不统属&nbsp; &nbsp;临高那边和松涛水库库区可是两回事

我记得明末，是临高负责在南丰镇防黎，所以文总应该是穿过南丰去的黎区

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 22:18:02 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 22:15
>
> 海南黎族到底多少人口啊，几千个铜不要几十万人。

黎族村子很小，十几个人一个村。

---

traveller69 于 2019-1-15 22:21:34 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 22:18
>
> 黎族村子很小，十几个人一个村。

我记得书里面一个铜小点 100 人不到点，大点 2，3 百人。哪有十几人的铜？

---

思考得人 于 2019-1-15 22:22:41 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 22:16
>
> 我记得明末，是临高负责在南丰镇防黎，所以文总应该是穿过南丰去的黎区 ...

然而需要建设大坝的地方在水库另一头

中间库区淹没区是一大片黎区

你让他们不造反容易 给点便宜盐巴就解决了&nbsp; &nbsp;

让他们走人 或者让他们看着水库修起来把自家淹了 可是另一回事了&nbsp; &nbsp;

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 22:43:12 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-15 22:21
>
> 我记得书里面一个铜小点 100 人不到点，大点 2，3 百人。哪有十几人的铜？

侗下面好多村子，一般不是上百人聚居在一起。一座山上只有一个村子。山区承载人口能力很低。

---

没事乱溜达 于 2019-1-15 22:57:02 发表了：

> 思考得人 发表于 2019-1-15 22:22
>
> 然而需要建设大坝的地方在水库另一头
>
> 中间库区淹没区是一大片黎区

淹没 20000 多亩农田，迁走上万人。水位抬高，上游肯定也受影响……

---

traveller69 于 2019-1-16 14:05:34 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 22:43
>
> 侗下面好多村子，一般不是上百人聚居在一起。一座山上只有一个村子。山区承载人口能力很低。 ...

你这更加吓人，几千割铜，下面还有好多村子，那海南到底又多少黎族？

---

traveller69 于 2019-1-16 14:06:30 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 22:57
>
> 淹没 20000 多亩农田，迁走上万人。水位抬高，上游肯定也受影响……

正好把黎族迁移到西北部，开发瞻洲西部。

---

没事乱溜达 于 2019-1-16 14:18:05 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-16 14:05
>
> 你这更加吓人，几千割铜，下面还有好多村子，那海南到底又多少黎族？

民国好像统计是五万多，和汉人一比，毛毛雨啦

---

没事乱溜达 于 2019-1-16 14:21:50 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-15 20:48
>
> 我啥时候说临高地下水不能用于工业了？只是说不够而已，1982 年临高也就 30 万人口，这还是没多少工业的情况 ...

查到一个文澜江多年平均流量 16.44 米/秒，将近每小时六万吨水，比北门江稍微高一点。

---

cqduoluo 于 2019-1-16 20:35:56 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-15 21:13
>
> 那句是我说的。
>
> 用水数据是循环水还是新鲜水？

钢铁厂很多水是散热用的，循环不了。

流量不可能都用了，而且农业也是用水大头，一亩两季稻每年需要上千吨水，1 万亩就能用掉 1000 万吨，10 万亩就能用掉 1 亿。

临高降雨和径流量加起来才 7 亿多，一条南渡江就有 70 亿，另外还要考虑小冰河降雨量下降，所以临高应该把耗水高的工业早点向琼山转移，所以我以前力主上马临高到琼山的铁路，也有这个考虑。

**000074.jpg** _(914.39 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-16 20:32 上传

---

traveller69 于 2019-1-16 21:38:11 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-17 09:39 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-16 20:35
>
> 钢铁厂很多水是散热用的，循环不了。
>
> 流量不可能都用了，而且农业也是用水大头，一亩两季稻每年需要上千 ...

海南水稻种植主要在文昌和琼山，那边雨量大，径流量也大。临高那块，种几万亩双季水稻差不多了，毕竟沿海平原主要发展工业。

未来建了松涛水库，还有昌化江上的大水库，就有条件在开坑一部分水田。

工业用水量，6 万吨钢按吨钢耗新水 50 吨计算，大约 300 万吨（假设水循环工艺比较落后）。其它就搞不清了。高耗水的主要是食品/化工/造纸.纺织

---

wizardtong 于 2019-1-16 22:19:37 发表了：

_本帖最后由 wizardtong 于 2019-1-16 22:22 编辑_

话说今天北朝为啥变黑白了，是因为纪念于敏么

---

墨者无畏 于 2019-1-16 22:27:29 发表了：

> wizardtong 发表于 2019-1-16 22:19
>
> 话说今天北朝为啥变黑白了，是因为纪念于敏么

于敏千古。

---

sccdqy 于 2019-1-16 23:21:01 发表了：

> wizardtong 发表于 2019-1-16 22:19
>
> 话说今天北朝为啥变黑白了，是因为纪念于敏么

\*\*
于敏去世后，23 位“两弹一星”元勋在世的就只有三位：

王希季、孙家栋、周光召。
\*\*

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 08:44:25 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-16 20:35
>
> 钢铁厂很多水是散热用的，循环不了。
>
> 流量不可能都用了，而且农业也是用水大头，一亩两季稻每年需要上千 ...

能循环的就是散热水，要是反应用水才不好办。

五万吨钢还是钢铁，如果是钢，钢铁总产量要上百万了？

---

traveller69 于 2019-1-17 09:44:58 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-17 09:47 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 08:44
>
> 能循环的就是散热水，要是反应用水才不好办。
>
> 五万吨钢还是钢铁，如果是钢，钢铁总产量要上百万了？

冷却水占钢铁生产过程中 70%以上耗水，基本可以 100%的循环使用。。。。其它生产用水的循环使用取决于水处理工艺水平。

按目前国内水平，吨钢耗新水大约 2，3 吨；按 19 世纪末水平，恐怕要几十吨左右。但即使几十吨，6 万吨钢铁（铁+钢）也就是 300 万吨左右。

如果再算上制造成品（铁轨/钢筋/钢板/钢管）中的水消耗，最多也就是 1000 万吨。这是整个钢铁和衍生工业的新水消耗量。

---

traveller69 于 2019-1-17 10:10:23 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-17 09:44
>
> 冷却水占钢铁生产过程中 70%以上耗水，基本可以 100%的循环使用。。。。其它生产用水的循环使用取决于水处理 ...

其它一些用水数据：

一。城市生活用水临高城市人口一五末，可以按最多 40 万计算，人均年耗水量 100 立方，城市生活用水量大约 4000 万吨水。

二。玻璃生产耗水量

玻璃厂废水处理 - 玻璃生产是

耗

水大户,在熔窑冷却、 用余热生产蒸汽、 空压机制造压缩空气等工业中,均需要 大量水资源。

临高玻璃主要产品：主要是平板玻璃，其它还有水杯/灯具/热水瓶。假设年产玻璃 1 万吨，其中 60%是平板玻璃，折合 2mm 厚玻璃 120 万平方。

如果按每吨玻璃新耗水量为 50 吨计算，大约需要 50 万吨水。。。。备注，目前平板玻璃耗水量大约每吨 6 立方米。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 13:02:55 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-17 09:44
>
> 冷却水占钢铁生产过程中 70%以上耗水，基本可以 100%的循环使用。。。。其它生产用水的循环使用取决于水处理 ...

300 万吨新鲜水，每小时差不多就是 500 吨了

---

traveller69 于 2019-1-17 15:10:25 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 13:02
>
> 300 万吨新鲜水，每小时差不多就是 500 吨了

这点和文澜河的年流量相比，不多。。。。文澜河上可以搞两个中型水库。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 17:27:22 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-17 15:10
>
> 这点和文澜河的年流量相比，不多。。。。文澜河上可以搞两个中型水库。
>
> ...

500 吨不到 0.14 立方米/秒。

同样的水用到种地获得的收益和工业没法比。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 17:37:12 发表了：

散热水的高消耗量表明能源大量浪费……

---

traveller69 于 2019-1-17 17:54:47 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-20 08:01 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 17:27
>
> 500 吨不到 0.14 立方米/秒。
>
> 同样的水用到种地获得的收益和工业没法比。

水稻耗水量特别高，2 季稻每亩 1000 立方米。所以水田主要在降雨量更大的海南东部。

一五期间建好文澜河/马枭河水库，工业用水暂时应该没问题。然后二五开建松涛水库，彻底搞定。

目前，临高县规划建设道霞水库为中型水库，总库容 5070 万立方米，防洪库容 2930 万立方米，枢纽工程为建设溢流坝、非溢流坝、放水涵闸等，投资估算约 20 亿元。

==================================================================

二五末，领高人口 60 万的话。

一。钢铁产量 20 万吨

单炼钢铁耗水量 = 20 万 X 50 = 1000 万立方米。

加上上下游后 =&nbsp;&nbsp;2500 万吨。

二。 城市人口 60 万

城市居民用水量 = 60 x 100 = 6000 万立方米。

三。玻璃产量 3 万吨

玻璃工业耗水量 = 3&nbsp;&nbsp;x 50 = 150 万立方米

二五末临高用水量 毛估估为：3 亿多立方米。这样靠文澜河/马枭河上的中型水库肯定不够，必须建设松涛水库。北门江上的水库，也是中型水库，早点建了可以启动畜牧业/洋浦港建设。

---

cqduoluo 于 2019-1-17 19:01:54 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 08:44
>
> 能循环的就是散热水，要是反应用水才不好办。
>
> 五万吨钢还是钢铁，如果是钢，钢铁总产量要上百万了？

钢铁厂为了提高散热效率，一般都是汽化的，收集处理很麻烦，而且对水质有一定要求，现代也许可以，反正 8、90 年代的钢铁厂供水资料里没有循环水，所以计算供水都是考虑净供水量。

我说的都是现代钢铁厂的数据，怎么可能 5 万吨钢 100 万吨生铁，按《钢铁企业给水排水设计参考资料》的数据，现代小型高炉每小时每立方米容积需要 2-3.5 吨水，临高的 125 立方米高炉可以多算点，按 4 吨那就得 500 吨水每小时，这还只是高炉而已。

**000212.jpg** _(531 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-17 18:53 上传

**000213.jpg** _(651.8 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-17 18:53 上传

**000214.jpg** _(548.63 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-17 18:53 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-17 19:11:10 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-17 19:13 编辑_

> traveller69 发表于 2019-1-16 21:38
>
> 海南水稻种植主要在文昌和琼山，那边雨量大，径流量也大。临高那块，种几万亩双季水稻差不多了，毕竟沿海 ...

你就那么喜欢头疼医头脚疼医脚，一个地方的耕地是有限的，明末琼山人均土地面积是临高的一半而已，人口本来就是临高四倍，农业发展空间比临高小得多。

至于文昌虽然土地多人口少，但是为什么面积比临高大快两倍，开发时间也差不多，人口却那么少？如果你看过文昌县志就明白了，雨水太多，大量冲刷导致土地质量不高，作为耕地肥力很差，现代有化肥不是大问题，元老院可没那么奢侈。

**000095.jpg** _(533.53 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-17 19:02 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-17 19:32:13 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-17 19:34 编辑_

> traveller69 发表于 2019-1-17 17:54
>
> 水稻耗水量特别高，2 季稻每亩 1000 立方米。所以水田主要在降雨量更大的海南东部。
>
> 一五期间建好文澜河/马枭 ...

85 年临高才 35 万人口，民国 27 年广州算上番禺和南海县人口才 100 万，广州建国后花了 40 年时间才从 150 万人口增加到 350 万。

不论城市化还是工业化，不可能短短几年就几倍的翻，基础在那里摆着，发展是需要时间积累的。

49 年临高就有 20 多万亩耕地了，明代起码也有 10 多万亩，这就需要 1 亿多立方米。

何况摆着南渡江 70 亿立方米的水资源不用，全部把工业堆临高根本不合理，临高到琼山直线距离才几十公里而已，修条铁路几个小时就可以来回一趟，也不耽误事。

---

traveller69 于 2019-1-17 20:02:21 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-20 08:03 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-17 19:32
>
> 85 年临高才 35 万人口，民国 27 年广州算上番禺和南海县人口才 100 万，广州建国后花了 40 年时间才从 150 万人口增 ...

临高人口在 D 日后增加了多少：

1. 打字机行动前，从广东收容+主动投靠的人口

2. 打字机行动，获得了 48 万人口中迁移稻临高的。以及期间，主动投奔稻临高的人口。3. 打字机行动后，依然有大量难民从大陆主动/被动到临高

你那旧时空 1985 年来比较，我有点醉。

---

traveller69 于 2019-1-17 20:05:52 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-17 19:11
>
> 你就那么喜欢头疼医头脚疼医脚，一个地方的耕地是有限的，明末琼山人均土地面积是临高的一半而已，人口本 ...

琼山/文昌/邓曼人口密度非常小，当然有很多可开开垦的土地，这也是书里面的叙述。

特别是解决了 水利/种子/化肥后，产量会迅速增长。

---

traveller69 于 2019-1-17 20:15:09 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-17 19:01
>
> 钢铁厂为了提高散热效率，一般都是汽化的，收集处理很麻烦，而且对水质有一定要求，现代也许可以，反正 8 ...

再重申一下：钢铁用水 70%以上是冷却用水，不会气化的，完全可简单处理后循环使用。

其它用水，由于会收到工作介质污染（如冲刷工作场地等），需要做较多处理才能循环使用。而且循环使用次数有限。

一吨钢铁耗水 50 立方米这个指标，并不困难。当然如果认为，冷却水无法循环的话，那就需要 200 多立方米了。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 21:57:39 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-17 19:01
>
> 钢铁厂为了提高散热效率，一般都是汽化的，收集处理很麻烦，而且对水质有一定要求，现代也许可以，反正 8 ...

最高才 70 度，没看到循环有什么难度。循环可以节约软化水处理量。抽出的热能再利用可以省燃料。

目前的十万吨不到的钢铁，还缺乏消化的渠道。暂时够用。

临高缺水最大的问题是旱季。南渡江旱季有 45 立方的数据，文澜江好像不到 1……。旱季只能停工检修，技术改造。先修水库还是先修铁路，需要核算。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 22:00:31 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-17 20:15
>
> 再重申一下：钢铁用水 70%以上是冷却用水，不会气化的，完全可简单处理后循环使用。
>
> 其它用水，由于会收 ...

你的 50 和 200 单位不一样。他的数据每小时 500 吨，可以出多少铁？

---

traveller69 于 2019-1-17 22:17:59 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 22:00
>
> 你的 50 和 200 单位不一样。他的数据每小时 500 吨，可以出多少铁？

吨钢耗水量，吨钢耗新水量是重要指标。如果不循环利用，耗水量会很大。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 22:29:31 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-17 22:17
>
> 吨钢耗水量，吨钢耗新水量是重要指标。如果不循环利用，耗水量会很大。 ...

是铁不是钢？高炉怎么出钢？

---

traveller69 于 2019-1-17 22:43:39 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 22:29
>
> 是铁不是钢？高炉怎么出钢？

先炼铁，再炼钢。。。这是总的耗水量。

---

jin7460 于 2019-1-19 17:34:51 发表了：

元老院有这个实力吗？建这个会占用大量人力物力，而两广攻略又在进行时，我觉得悬

---

traveller69 于 2019-1-23 11:34:29 发表了：

> jin7460 发表于 2019-1-19 17:34
>
> 元老院有这个实力吗？建这个会占用大量人力物力，而两广攻略又在进行时，我觉得悬 ...

获得了大量的人口，当然有条件搞建设

---

wlrj 于 2019-1-25 11:35:09 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-23 11:34
>
> 获得了大量的人口，当然有条件搞建设

请考虑机会成本

---

traveller69 于 2019-1-25 11:42:31 发表了：

> wlrj 发表于 2019-1-25 11:35
>
> 请考虑机会成本

？&nbsp;&nbsp;没明白啥是机会成本？&nbsp;&nbsp;大量人口输入后，本身要就地消化。工业发展是个过程，利用富裕人口发展水利一举两得。

如果觉得执行有难度，干脆就与安置捆绑起来操作。3 年水利工地劳动换取一家 3 口在海南农村安置的土地/房产。

---

Scat 于 2019-1-26 00:00:23 发表了：

松涛水库太大了，你髡真心玩不来，何况你还没把铁路修过去呢。

其次之所以松涛水库修那么大主要是为了发电，海南岛煤矿少热值低，髡贼眼下不需要那么多电，真有那么大水能也没技术发，等用电量上去了还能拿越南煤顶个十几二十年，到时候再当基建狗修水电站。

灌溉什么的在支流修小水库就够用了，海南降雨量大，只是调解水量分配修一堆小水库也够用，人口多到需要灌溉的地方征劳动力也不贵。没什么人的流量也没必要急着利用

---
